\section{Rozpad částic} \label{p16}

Již samotné zákony zachování hybnosti a energie nám umožňují v mnoha případech učinit celou řadu důležitých závěrů o vlastnostech různých mechanických procesů. Při tom je nám velmi na prospěch, že tyto vlastnosti můžeme abstrahovat od konkrétních interakcí mezi částicemi.

Začněme od procesu, který představuje \clqq samovolný\crqq\ (tedy bez účasti vnějších sil) rozpad částice na dvě částice menší, které se po rozpadu pohybují již navzájem nezávisle.

Nejsnáze se tato úloha vyřeší v souřadné soustavě, v níž je částice (až do rozpadu) v klidu. Díky zákonu zachování hybnosti je pak součet hybností obou menších částic nutně roven nule, z čehož víme, že se částice od sebe rozletí se stejnými, leč navzájem opačnými hybnostmi. Jejich společnou velikost označíme $p_0$ a zjistíme ji nejsnáze pomocí zákona zachování energie:
\[ E_0 = E_1 + \frac{p_0^2}{2m_1} + E_2 + \frac{p_0^2}{2m_2},\]
přičemž $m_1$ a $m_2$ jsou hmotnosti výsledných částic, $E_1$ a $E_2$ jejich vnitřní energie a $E_0$ vnitřní energie částice, která se rozpadla. Označme symbolem $e$ \clqq energii rozpadu\crqq, tedy rozdíl
\begin{equation} \label{16.1}
e = E_0 - E_1 - E_2 
\end{equation}
(je zřejmé, že aby byl rozpad vůbec možný, musí být tato veličina nezáporná). Pak dostaneme
\begin{equation} \label{16.2}
	\half p_0^2 \left( \frac{1}{m_1} + \frac{1}{m_2} \right) = \frac{p_0^2}{2\mu},
\end{equation}
čímž je určeno $p_0$ (označili jsme $\mu$ redukovanou hmotnost obou částic). Rychlosti obou částic jsou pak $v_1 = p_0/m_1$ a $v_2 = p_0/m_2$.

Nyní přejděme k souřadné soustavě, v níž se prvotní částice až do rozpadu pohybovala s rychlostí $V$. Takové soustavě se zpravidla říká \emph{laboratorní} (krátce l-soustava), zatímco soustavě, v níž je hybnost rovna nule, se říkává \emph{těžišťová} (nbo krátce t-soustava). Podívejme se nyní na jednu z výsledných částic a označme $\vv v$ a $\vv v_0$ její souřadnice po řadě v l- a t-soustavě. Hned je vidět, že $\vv v = \vv V + \vv v_0$, nebo-li $\vv v - \vv V = \vv v_0$. Vezmeme-li čtverec, obdržíme
\begin{equation} \label{16.3}
	v^2 + V^2 - 2vV \cos \theta = v_0^2,
\end{equation}
přičemž $\theta$ je úhel výletu částice měřený od směru rychlosti $V$. Tímto vztahem jsme tedy stanovili závislost rychlosti výsledné částice od směru jejího letu v l-soustavě. Graficky se to dá předvést pomocí diagramu na obr. 14:

\wfig{14}{8cm}

Rychlost $\vv v$ je dána vektorem, který směřuje do libovolného bodu na kružnici o poloměru $v_0$ \footnote{Přesněji řečeno do libovolného bodu kulové plochy téhož poloměru, jejímž rovinným řezem je ovšem právě ta kružnice na obrázku.}, a to z bodu $A$, který je od středu kružnice vzdálen $V$. Případům $V < v_0$ a $V > v_0$ odpovídají levá a pravá část obrázku 14. V prvním případě může částice vyletět pod libovolným úhlem. V druhém ovšem může vyletět pouze vpřed pod úhly $\theta$, které nepřevyšují $\theta_\text{max}$ dané rovnicí
\begin{equation} \label{16.4}
	\sin \theta_\text{max} = v_0/V
\end{equation}
(neboť to je právě směr tečny ke kružnici z bodu $A$, jak vidno na obrázku). {\footnotesize [ Vzpomeňte si na fakt ze základní školy: tečna ke kružnici je vždy kolmá na průměr. ] }

Vztah mezi úhlem výletu v l- a t-soustavě se snadno odečte z téhož diagramu. Dostane se formulka
\begin{equation} \label{16.5}
	\tg \theta = \frac{v_0 \sin \theta_0}{v_0 \cos \theta_0 + V} 
\end{equation}
{\footnotesize [ Důkaz doplněním úhlů v tučně vytaženém trojúhelníku: při středu kružnice je úhel $180-\theta_0$, takže ve zbývajícím vrcholu musí být $\theta_0-\theta$. Pak použít sinovou větu, rozepsat rozdíl podle vzorce a dát k sobě $\sin$ a $\cos \theta$. ] }

Jestliže tuto rovnici budeme řešit vzhledem k $\cos \theta_0$, dostaneme po pár elementárních úpravách
\begin{equation} \label{16.6}
	\cos\theta_0 = -\frac{V}{v_0} \sin^2 \theta \pm \cos \theta \sqrt{1 - \left(\frac{V}{v_0} \sin \theta\right)^2}.
\end{equation}
Při $v_0>V$ je vztah mezi $\theta_0$ a $\theta$ jednoznačný, jak vidíme z levé části obr. 14. V rovnici \eqref{16.6} se přitom musí před odmocninou vzít znamení \clqq +\crqq, aby bylo při $\theta = 0$ též $\theta_0 = 0$. Je-li ovšem $v_0 < V$, pak vztah jednoznačný není a ke každému $\theta$ je možno najít dvě různé hodnoty $\theta_0$, které na pravé části obr. 14 odpovídají dvěma různým vektorům $\vv v_0$, které je možno při stejném $\theta$ vést ze středu kromě bodu $C$ též i do bodu $B$; tomu odpovídá $\pm$ před odmocninou v \eqref{16.6}.

Ve skutečném životě se ovšem nejčastěji setkáváme s rozpadem nikoli jedné, ale velikého množství částic. Při tom vznikají otázky o tom, jak jsou výsledné částice rozděleny podle směru výletu, energie atd. Než je zodpovíme, předpokládejme, že se před rozpadem pohybovaly částice náhodně, tedy že na každý směr připadalo stejné množství částic.

V t-soustavě je odpověď na takové otázky triviální: všechny částice mají stejnou energii a jejich vylétání je opět zcela náhodné, bez upřednostnění některého směru. Toto poslední tvrzení je svázáno s naším předpokladem o náhodnosti původního pohybu. Ten říká, že počet částic, které letí do elementu prostorového úhlu $do_0$, je přímo úměrný velikosti tohoto elementu, tedy roven $\D o_0 / 4\pi$. Rozdělení podle $\theta_0$ dostaneme, když dosadíme $\D o_0 = 2\pi \sin\theta_0 \D \theta_0$:
\begin{equation} \label{16.7}
	\half \sin \theta_0 \D \theta_0.
\end{equation}

Rozdělení v l-soustavě dostaneme prostými transformacemi tohoto výrazu. Určeme například, jak jsou částice rozděleny podle kinetické energie v l-soustavě. Povýšivše rovnost $\vv v = \vv v_0 + \vv V$ na druhou, obdržíme
\[ v^2 = v_0^2 + V^2 + 2v_0 V \cos \theta_0, \]
což po diferencování dá
\[ \D \cos \theta_0 = - \sin \theta_0 \D \theta_0 = \frac{1}{2v_0V} \D (v^2). \]
Výborně se nám nyní hodí, že jsme dostali $\D (v^2)$. Jelikož je $T = \half mv^2$ (kde $m$ je buď $m_1$, nebo $m_2$, podle toho, na kterou částici se díváme), dosadíme $v^2 = 2T/m$ a máme výsledek
\begin{equation} \label{16.8}
	\D T / 2mv_0V.
\end{equation}
Kinetická energie může mít libovolnou hodnotu v intervalu od $T_\text{min} = \half m (v_0 - V)^2$ do $T_\text{max} = \half m (v_0 + V)^2$. V tomto intervalu je pak rozdělení částic podle \eqref{16.8} uniformní (počet částic v intervalu je úměrný délce intervalu).

Rozpadá-li se částice na víc než dva kusy, ponechávají zákony zachování, jak jistě zřejmo, mnohem větší vůli při určení rychlostí a směrů postupu částic než při rozpadu na části dvě. Speciálně energie výsledných částic v l-soustavě už nemá určenou hodnotu, ale existuje alespoň horní mez kinetické energie, kterou si může odnést každá z výsledných částic.

Pro určení této horní meze berme všechny výsledné částice až na jednu zadanou (s hmotností $m_1$) jako jednu soustavu, jejíž vnitřní energii označíme symbolem $E'$. Pak je kinetická energie částice $m_1$ podle \eqref{16.1} a \eqref{16.2} rovna
\[ T = \frac{p_0^2}{2m_1} = \frac{M-m_1}{M} \left(E_0 - E_1 - E'\right). \]
(kde $M$ je hmotnost původní částice před rozpadem). Hned vidíme, že $T$ bude mít maximální hodnotu při minimálním $E'$, a $E'$ má minimum právě tehdy, když se všechny částice kromě $m_1$ pohybují tou stejnou rychlostí. $E'$ pak bude prostým součtem jejich vnitřních energií a rozdíl $E_0 - E_1 - E'$ je právě roven energii rozpadu $e$. Z toho tedy máme
\begin{equation} \label{16.9}
	T_\text{max} = \frac{M-m_1}{M} e.
\end{equation}

{\centering\bfseries\Large Cvičení

}

\small

\phantomsection \label{u16.1} \textbf{1.} Najít vztah mezi úhly výletu v l-soustavě $\theta_1, \theta_2$ obou částic vzniklých rozpadem jedné částice.

\textbf{Řešení.} V t-soustavě jsou oba úhly vázány vztahem $\Theta_1 = \pi - \Theta_2$. Označíme-li $\Theta_1$ jednoduše jako $\theta_0$ a použijeme-li vztah \eqref{16.5} na každou z obou částic, dostaneme
\begin{align*}
	V + v_1 \cos \theta_0 &= v_1 \sin \theta_0 \cotg \theta_1,\\
	V - v_2 \cos \theta_0 &= v_2 \sin \theta_0 \cotg \theta_2.
\end{align*}
Z těchto dvou rovností je potřeba vyloučit $\theta_0$. To uděláme tak, že z nich nejdřív zjistíme $\sin \theta_0$ a $\cos \theta_0$, načež z nich utvoříme součet $\sin^2 \theta_0 + \cos^2 \theta_0 = 1$. Ještě použijme toho, že $v_1/v_2 = m_2/m_1$ a po použití \eqref{16.2} najdeme tuto rovnost:
\[ \frac{m_2}{m_1} \sin^2 \theta_2 + \frac{m_1}{m_2} \sin^2 \theta_1 - 2 \sin \theta_1 \sin \theta_2 \cos(\theta_1 + \theta_2) = \frac{2e}{(m_1+m_2)V^2} \sin^2(\theta_1 + \theta_2). \]

\phantomsection \label{u16.2} \textbf{2.} Najít rozdělení částic podle úhlu výletu v l-soustavě.

\textbf{Řešení.} Při $v_0 > V$ dosadíme \eqref{16.6} se znamením \clqq + \crqq\ před odmocninou do \eqref{16.7}, čímž obdržíme řešení ve tvaru
\[ \half \sin \theta \D \theta \left[ 2 \frac{V}{v_0} \cos \theta + \frac{1 + \frac{V^2}{v_0^2} \cos 2\theta}{\sqrt{1 - \left(\frac{V}{v_0} \sin \theta \right)^2}} \right] \quad (0 \leq \theta \leq \pi). \]

Při $v_0 < V$ je potřeba započítat oba možné vztahy mezi $\theta_0$ a $\theta$. Jelikož při vzrůstání $\theta$ jedno z těchto dvou možných $\theta_0$ roste a druhé klesá, je potřeba místo součtu výrazů $\D \cos \theta_0$ vzít jejich rozdíl. Nakonec dostaneme
\[ \sin \theta \D \theta \frac{1 + \frac{V^2}{v_0^2} \cos 2\theta}{\sqrt{1 - \left(\frac{V}{v_0} \sin \theta \right)^2}} \quad (0 \leq \theta \leq \theta_\text{max}). \]

\phantomsection \label{u16.3} \textbf{3.} Určit interval hodnot, které může mít v l-soustavě úhel mezi směry výletu obou částic po rozpadu.

\textbf{Řešení.} Úhel $\theta$ je součtem úhlů $\theta_1 + \theta_2$, které se získají pomocí vztahu \eqref{16.5} (viz \hyperref[u16.1]{úlohu 1}). Jednoduše se tedy dostane tangens tohoto úhlu. Po zjištění extrémů vzniklého výrazu se dojde k následujícím možným hodnotám $\theta$ v závislosti na vztahu mezi $V$ a $v_1, v_2$ (všude přitom bez újmy na obecnosti klademe $v_2 > v_1$):
\[ \begin{cases}
	0 < \theta < \pi,& \text{je-li } v_1 < V < v_2; \\
	\pi - \theta_m < \theta < \pi, & \text{je-li } V < v_1;\\
	0 < \theta < \theta_m, & \text{je-li } V > v_2,
\end{cases} \]
přičemž $\theta_m$ je dáno vztahem
\[ \theta_m = \arcsin \frac{V(v_1 + v_2)}{V^2 + v_1v_2}. \]

\normalsize

\section{Dokonale pružné srážky částic}
\label{p17}

Srážka dvou částic se nazývá \emph{dokonale pružnou}, jestliže není doprovázena žádnou změnou jejich vnitřního stavu {\footnotesize [ nedochází tedy k deformacím, přeměnám energie v teplo ani ničemu takovému ] }. Z toho důvodu nemusíme při použití zákona zachování energie přihlížet ke změnám vnitřní energie obou částic.

Ze všeho nejdřív vyšetříme srážku v t-soustavě (tedy v soustavě, v níž je těžiště obou částic v klidu). Označujme indexem \clqq 0\crqq\ veličiny brané v této soustavě. Rychlosti před srážkou v t-soustavě jsou s jejich rychlostmi $\vv v_1$ a $\vv v_2$ v laboratorní soustavě vázány vztahem
\begin{align*}
\vv v_{10}&= \frac{m_2}{m_1 + m_2} \vv v, & \vv v_{20} &= - \frac{m_1}{m_1 + m_2} \vv v,
\end{align*}
přičemž $\vv v = \vv v_1 - \vv v_2$ (viz též \eqref{13.2}).

Díky zákonu zachování hybnosti musí být po srážce hybnosti vzhledem k hybnostem před srážkou velikostí stejné, směru však opačného, a podle zákona zachování energie to, že absolutní hodnoty rychlostí musí být stejné. Z toho vidíme, že se obě částice prostě otočí o \ang{180;;} a velikost jejich rychlosti zůstane stejná. Jestliže označíme symbolem $\vv n_0$ jednotkový vektor rovnoběžný s rychlostí částice $m_1$ po srážce, pak dostaneme rychlosti obou částic po srážce (označíme je čarou) takto:
\begin{align} \label{17.1}
	\vv v_{10}' &= \frac{m_2}{m_1 + m_2} v \vv n_0,& \vv v_{20}' &= - \frac{m_1}{m_1+m_2} v \vv n_0.
\end{align}

Abychom se mohli vrátit do laboratorní soustavy, budeme muset k oběma těmto výrazům ještě připočíst rychlost $\vv V$ těžiště soustavy. Dostaneme tedy
\begin{equation} \begin{aligned} \label{17.2}
	\vv v_1' &= \frac{m_2}{m_1 + m_2} v\vv n_0 + \frac{m_1 \vv v_1 + m_2 \vv v_2}{m_1 + m_2}, \\
	\vv v_2' &= -\frac{m_1}{m_1 + m_2} v\vv n_0 + \frac{m_1 \vv v_1 + m_2 \vv v_2}{m_1 + m_2}.
\end{aligned} \end{equation}

Tím jsou výsledky, které je možno dostat o srážce pouze při použití zákonů zachování energie a hybnosti, vyčerpány. Co se týká směru vektoru $\vv n_0$, nemůžeme o něm říct nic víc, než že je dán druhem interakce mezi částicemi a jejich vzájemného postavení v okamžiku srážky.

\rightfig{15}

Získané výsledky můžeme vyložit i geometricky. Přitom se ale bude víc hodit, abychom přešli od rychlostí k hybnostem. Vynásobíme v \eqref{17.2} horní rovnici $m_1$, spodní $m_2$ a dostaneme:
\begin{equation} \begin{aligned} \label{17.3}
	\vv p_1' &= \mu v \vv n_0 + \frac{m_1}{m_1 + m_2} (\vv p_1 + \vv p_2),\\
	\vv p_2' &= - \mu v \vv n_0 + \frac{m_2}{m_1 + m_2} (\vv p_1 + \vv p_2). 
\end{aligned} \end{equation}
(Symbolem $\mu = m_1 m_2/(m_1 + m_2)$ jsme označili \hyperref[p13]{redukovanou hmotnost}.) Nyní sestrojíme kružnici o poloměru $\mu v$, jak je vidět na obr. 15 (Na obrázku je $m$ místo $\mu$.) Je-li jednotkový vektor $\vv n_0$ rovnoběžný s $\overrightarrow{OC}$, pak vektory $\overrightarrow{AC}$ a $\overrightarrow{CB}$ představují po řadě hybnosti $\vv p_1'$ a $\vv p_2'$. Při daných $\vv p_1$ a $\vv p_2$ jsou dány polohy bodů $A$ a $B$ a bod $C$ může být kdekoli na kružnici.

Podrobněji se podívejme na případ, kdy je jedna z částic před srážkou v klidu; řekněme, že to bude třeba $m_2$. V tomto případě bude délka $OB = \frac{m_2}{m_1+m_2} p_1 = \mu v$ souhlasit s poloměrem kružnice, tj. $B$ bude též ležet na kružnici. $\overrightarrow{AB}$ pak souhlasí s hybností $\vv p_1$ první částice před srážkou. Při tom leží bod $A$ uvnitř kružnice, pokud je $m_1 < m_2$, a vně, pokud je $m_1 > m_2$. Příslušné diagramy jsou na obr. 16:

\wfig{16}{8cm}

Na nich jsou vyobrazeny úhly $\theta_1$ a $\theta_2$, které představují úhly odklonu částic od směru hybnosti $\vv p_1$ před srážkou (druhá částice je v klidu). Středový úhel, který jsme označili symbolem $\chi$, určuje úhel odklonu v soustavě spojené s těžištěm. Z obrázků je vidět, že úhly $\theta_1$ a $\theta_2$ jsou vázány s $\chi$ vztahy
\begin{align} \label{17.4}
	\tg \theta_1 &= \frac{m_2 \sin \chi}{m_1 + m_2 \cos \chi}, & \theta_2 = \frac{\pi - \chi}{2}.
\end{align}
{\footnotesize [ Podle originálu je to \clqq očevidno\crqq. Pojďme se na to podívat blíže. Druhý vztah vyplývá z toho, že trojúhelník $OCB$ je rovnoramenný ($|OC| = |OB|$ --- obě tyto délky jsou poloměrem kružnice). Ze zavedení délek v obrázku víme, že $|AO| = m_1/(m_1+m_2) (p_1 + p_2) = m_1 p_1 / (m_1 + m_2)$ ($p_2$ uvažujeme rovno nule) a $|OC| = |OB| = m_2 p_1 / (m_1 + m_2)$. Z toho vidíme, že $|AO|/|OC| = m_1 / m_2$. Nyní užijeme sinovou větu: $\frac{\sin \theta_1}{|OC|} = \frac{\sin(\chi - \theta_1)}{|AO|}$. (Na pravé straně je to úhel $ACO$, který je roven $\ang{180;;} - \theta_1 - (\ang{180;;} - \chi) = \chi - \theta_1$.) Přeskládáme to na $\frac{|AO|}{|OC|} \sin \theta_1 = m_1 / m_2 \sin \theta_1 = \sin \chi \cos \theta_1 - \cos \chi \sin \theta_1$. Z toho už výraz plyne snadnou úpravou. Aspoň tedy doufám. ] }

Také vypišme vztahy, které určují absolutní hodnoty rychlostí obou částic po srážce, a to opět jako funkci úhlu $\chi$:
\begin{align} \label{17.5}
	v_1' &= \frac{\sqrt{m_1^2 + m_2^2 + 2m_1m_2 \cos \chi}}{m_1 + m_2} v, &
	v_2' &= \frac{2m_1 v}{m_1 + m_2} \sin \half \chi.
\end{align}
{\footnotesize [ Kosinová věta pro levý trojúhelník dá $p_1'^2 = m_1^2 v_1'^2 = |AO|^2 + |OC|^2 - 2 |AO| |OC| \cos(\ang{180;;} - \chi) = \frac{m_1^2 p_1^2}{(m_1 + m_2)^2} + \frac{m_2^2 p_1^2}{(m_1 + m_2)^2} + 2 \frac{m_1 p_1}{m_1 + m_2} \frac{m_2 p_1}{m_1 + m_2} \cos \chi$. Po mírném zkrácení dostaneme první vztah. V pravém trojúhelníku zase použijeme sinovou větu: $\sin \chi / p_2' = \sin \theta_2 / |OC|$, což se dá přepsat na $\frac{m_2 p_1}{m_1 + m_2} \sin \chi = m_2 v_2' \sin(\half\pi - \half\chi) = m_2 v_2' \cos \half\chi$. Vlevo ještě upravíme $\sin \chi = 2 \sin \half \chi \cos \half \chi$ a zkrátíme, čímž dostaneme druhý vztah. ] }

Součet $\theta_1 + \theta_2$ je úhel, který budou svírat dráhy částic poté, co se srazí. Je zřejmé, že při $m_1 < m_2$ je $\theta_1 + \theta_2 > \half \pi$ a při $m_1 > m_2$ je $\theta_1 + \theta_2 < \half \pi$. {\footnotesize [ Součet je roven \ang{180;;} minus úhlu při vrcholu a ten je ostrý pro $A$ uvnitř kružnice, pravý pro $A$ na kružnici (Thaletova věta) a tupý pro $A$ mimo kružnici. ]}

Jestliže se obě částice po srážce pohybují po jedné přímce (\clqq čelní náraz\crqq), bude $\chi = \pi$ a bod $C$ bude na témže průměru buď vlevo od bodu $A$ (jako na obrázku 16 a; pak budou $\vv p_1'$ a $\vv p_2'$ opačných směrů), nebo mezi $A$ a $O$ (jako na obrázku 16 b; pak jsou obě hybnosti směru stejného).

Rychlosti částic jsou v tomto případě po srážce rovny
\begin{align} \label{17.6}
	\vv v_1' &= \frac{m_1 - m_2}{m_1 + m_2} \vv v,&
	\vv v_2' &= \frac{2m_1}{m_1+m_2} \vv v.
\end{align}
Hodnota $\vv v_2'$ je přitom nejvyšší možná; maximum energie, které tedy může částice, která byla prve v klidu, obdržet kvůli srážce, je tedy rovno
\begin{equation} \label{17.7}
	E_{2max}' = \frac{m_2 v_{2max}'^2}{2} = \frac{4m_1m_2}{(m_1 + m_2)^2} E_1,
\end{equation}
kde $E_1 = m_1 v_1^2 / 2$ je předchozí energie nalétající částice.

\rightfig{17}

Při $m_1 < m_2$ může být rychlost první částice po srážce orientována jakkoli. Je-li ovšem $m_1 > m_2$, nemůže úhel odklonění nalétající částice překročit jistý úhel $\theta_{max}$, který odpovídá takovému postavení bodu $C$, že přímka $AC$ je tečnou ke kružnici. Pak bude zřejmě {\footnotesize [ v každém bodě kružnice je příslušný průměr kolmý k tečně tím bodem jdoucí ]} $\sin \theta_{max} = |OC|/|OA|$, tj.
\begin{equation} \label{17.8}
	\sin \theta_{max} = m_2 / m_1.
\end{equation}

Velmi jednoduše nakonec vychází případ srážky, v níž nejenže je jedna z částic na začátku v klidu, ale obě mají k tomu ještě stejnou hmotnost. Na kružnici pak leží všechny tři body $A, B, C$, jak je to vyobrazeno na obr. 17. Pak budou platit následující formule:
\begin{align} \label{17.9}
	\theta_1 &= \half\chi,& \theta_2 &= \half\pi - \half\chi, \\
	\label{17.10} v_1' &= v \cos \half \chi,& v_2' &= v \sin \half \chi.
\end{align}
Jak vidíme ze součtu $\theta_1 + \theta_2$, po srážce od sebe částice odletí pod pravým úhlem.


{\centering\bfseries\Large Cvičení

}

\small

\phantomsection \label{u17.1} \textbf{1.} Vyjádřit rychlosti obou částic po nárazu pohybující se částice (o hmotnosti $m_1$) na částici nepohyblivou ($m_2$) pomocí úhlů odklonění v l-soustavě.

\textbf{Řešení.} Z obr. 16 vidíme: $p_2' = 2 |OB| \cos \theta_2$, čili $v_2' = 2v \frac{\mu}{m_2} \cos \theta_2$. Pro hybnost $p_1' = |AC|$ dostaneme rovnici
\[ |OC|^2 = |AO|^2 + (p_1')^2 - 2 |AO| p_1' \cos \theta_1, \]
což po dosazení dá
\[ \left(\frac{v_1'}{v}\right)^2 - \frac{2\mu}{m_2} \frac{v_1'}{v} \cos \theta_1 + \frac{m_1 - m_2}{m_1 + m_2} = 0. \]
Odtud již máme
\[ \frac{v_1'}{v} = \frac{m_1}{m_1 + m_2} \cos \theta_1 \pm \frac{\sqrt{m_2^2 - m_1^2 \sin^2 \theta_1}}{m_1 + m_2}. \]
(je-li $m_1 < m_2$, pak jsou před odmocninou možná obě dvě znamení, při $m_2 > m_1$ jen znamení \clqq +\crqq).

\normalsize

\section{Rozptyl částic}
\label{p18}

Jak už jsme poznamenali v minulém odstavci, není možné určit výsledek srážky dvou částic (tedy určení úhlu odklonu $\chi$) bez toho, abychom užili pohybové rovnice, v nichž je obažen konkrétní zákon interakcí mezi částicemi.

\rightfig{18}

Proto se dále budeme věnovat úloze o odklonění jedné částice o hmotnosti $m$ v centrálním poli $U(r)$ s nehybným středem.

Jak už jsme ukázali v \hyperref[p14]{§ 14}, trajektorie částice v centrálním poli musí být symetrická vzhledem k přímce, kterou proložíme středem a tím bodem trajektorie, který je středu nejblíže. (Na obr. 18 bude procházet body $O, A$.) Proto obě asymptoty dráhy musí vytnout s řečenou přímkou stejné úhly. Když tyto úhly označíme symbolem $\phi_0$, snadno zjistíme úhel odklonění $\chi$ doplněním do $\ang{180;;}$; dostaneme
\begin{equation} \label{18.1}
	\chi = |\pi - 2\phi_0|.
\end{equation}
Úhel $\phi_0$ je podle \eqref{14.7} dán integrálem
\begin{equation} \label{18.2}
	\phi_0 = \int\limits_{r_\text{min}}^\infty \frac{\frac{M}{r^2} \D r}{\sqrt{2m[E - U(r)] - \frac{M^2}{r^2}}},
\end{equation}
přičemž se integruje od minimální vzdálenosti dráhy ke středu až do nekonečna. Ještě připomeňme, že $r_\text{min}$ je kořenem výrazu, který je v integrálu pod odmocninou.

Při infinitním pohybu (a to je právě případ, který se nás nyní týká) je vhodné místo konstant $E$ a $M$ použít raději rychlost $v_\infty$ částice v nekonečnu a tak řečenou \emph{záměrnou vzdálenost} {\footnotesize [ nebo též \clqq impaktní parametr\crqq\ ]} $\rho$. Toto $\rho$ je délka kolmice spuštěné ze středu pole na směr $\vv v_\infty$, nebo-li vzdálenost, ve které by částice minula střed, kdyby na ni pole vůbec nepůsobilo (jak je to vyobrazeno na obr. 18). Energie a moment hybnosti se pak vyjádří pomocí těchto veličin ve tvaru
\begin{align} \label{18.3}
	E &= \half mv_\infty^2, & M &= m\rho v_\infty,
\end{align}
a vztah \eqref{18.2} nabude tvaru
\begin{align} \label{18.4}
	\phi_0 = \int\limits_{r_\text{min}}^\infty \frac{\rho \frac{\D r}{r^2}}{\sqrt{1 - \frac{\rho^2}{r^2} - \frac{2U}{mv_\infty^2}}}.
\end{align}
Spolu s \eqref{18.1} určuje tento vztah závislost $\chi$ na $\rho$.

Ve skutečných aplikacích se častěji stává, že místo sledování pohybu jediné částice nás více zajímá \emph{rozptyl} celé větší skupiny stejných částic, které letí na střed pole se stejnou rychlostí $\vv v_\infty$. Různé částice v takové skupině mají různé záměrné vzdálenosti $\rho$, a proto se odkloní pod různými úhly $\chi$. Nyní označme symbolem $\D N$ počet částic, které se za jednotku času odklonily pod úhlem v intervalu od $\chi$ do $\chi + \D \chi$. Toto číslo je samo o sobě pro popis rozptylového procesu dost nevhodné a neužitečné, protože je úměrné hustotě nalétávajících částic. Proto zavedeme ještě
\begin{equation} \label{18.5}
	\D \sigma = \D N / n,
\end{equation}
kde $n$ je počet částic, které projdou za jednotku času jednotkovou plochou kolmou k pohybu skupiny (předpokládáme při tom, že je skupina homogenní vzhledem ke všem takovým rovinným řezům). Taková veličina má rozměr plochy a nazývá se \emph{účinným průřezem}. Tento účinný průřez je zcela určen rozptylujícím polem a jedná se o velmi důležitou charakteristiku rozptylového procesu.

Nyní počítejme s tím, že vztah mezi $\chi$ a $\rho$ je vzájemně jednoznačný, a že úhel odklonění monotónně klesá se zvyšující se záměrnou vzdáleností. {\footnotesize [ Po troše rozmyšlení to bude fungovat. Pokud je záměrná vzdálenost nulová, pak částice nalétá přímo na střed pole a bude odkloněna zpátky tímže směrem (pak bude úhel odklonu \ang{180;;}). Pokud bude naopak záměrná vzdálenost hodně velká, nebude pole na částici moc působit a odklon se nebude pozorovat žádný. ] } Pod takovou podmínkou se do intervalu $\chi$ až $\chi + \D \chi$ odkloní jenom ty částice, které mají záměrnou vzdálenost v intervalu $\rho(\chi)$ až $\rho(\chi) + \D \rho(\chi)$. Počet takových částic je ale dán součinem $n$ s plochou mezikruží vymezeného kružnicemi o poloměru $\rho$ a $\rho + \D \rho$, tedy $\D N = 2\pi\rho \D \rho n$. Účinný průřez je pak roven
\begin{equation} \label{18.6}
	\D \sigma = 2\pi\rho \D \rho.
\end{equation}

Nyní už můžeme nalézt účinný průřez v závislosti na úhlu odklonění. Stačí přepsat diferenciál $\D \rho$ podle řetězového pravidla na $\deriv{\rho(\chi)}{\chi} \D \chi$. Nakonec dostaneme
\begin{equation} \label{18.7}
	\D \sigma = 2\pi \rho(\chi) \left|\deriv{\rho(\chi)}{\chi}\right| \D \chi.
\end{equation}
Kolem derivace jsme napsali absolutní hodnotu proto, že může být záporná (a také často bývá) {\footnotesize [ a proto, že $\D \sigma$ jsme zavedli jako nějaký poměr počtů částic, které vyhovují jakýmsi podmínkám; a to musí být nutně čísla kladná ] }. Často se vztahuje $\D \sigma$ ne k elementu rovinného úhlu $\D \chi$, ale k elementu protorového úhlu $\D o$. Prostorový úhel mezi kužely s vrcholovými úhly $\chi$ a $\chi + \D \chi$ je $\D o = 2\pi \sin \chi \D \chi$. Proto dostaneme
\begin{equation} \label{18.8}
	\D \sigma = \frac{\rho(\chi)}{\sin \chi} \left|\deriv \rho \chi\right| \D o.
\end{equation}

Tím jsme tedy vyřešili úlohu o rozptylu na poli nehybné částice. Je možno také říct, že vztah \eqref{18.7} určuje účinný průřez v závislosti na úhlu odklonění v soustavě spojené s těžištěm (t-soustavě). Chtěli-li bychom jej přepsat tak, aby závisel na odklonech $\theta$ v laboratorní soustavě, museli bychom vyjádřit $\chi$ pomocí $\theta$ podle vztahů \eqref{17.4}. Při tom se dostane jak výraz pro účinný průřez nalétávajícího svazku částic (je-li $\chi$ vyjádřeno pomocí $\theta_1$), tak i pro částice, které byly prvně v klidu ($\chi$ vyjádřeno pomocí $\theta_2$).

{\centering\bfseries\Large Cvičení

}

\small

\example{18}{1} Určit účinný průřez rozptylu částic na dokonale tuhé kouli poloměru $a$ (tj. při interakci dané vztahem $U(r) = 0$ při $r > a$, $U(r) = \infty$ při $r < a$).

\rightfig{19}

\textbf{Řešení.} Jelikož se mimo kouli částice vůbec neodkloní (a bude se pohybovat volně) a dovnitř koule vůbec nepronikne, bude se trajektorie skládat ze dvou polopřímek, které budou položeny symetricky ke spojnici středu koule a místu nárazu na jejím povrchu, zcela tak, jak je to vyobrazeno na obr. 19. Z tohoto náčrtku hned vidíme, že 
\[ \rho = a \sin \phi_0= a \sin \frac{\pi - \chi}{2} = a \cos \half \chi. \]
{\footnotesize [ Viz formulku \eqref{18.1}. ]} Když to dosadíme do \eqref{18.7} či \eqref{18.8}, obdržíme
\[ \D \sigma = \frac{\pi a^2}{2} \sin \chi \D \chi = \frac{a^2}{4} \D o, \]
tedy, jak vidno, v t-soustavě je rozptyl isotropní. Integrujeme-li $\D \sigma$ přes všechny úhly, zjistíme, že celkový efektivní průřez je $\sigma = \pi a^2$, což zcela souhlasí s tím, že \emph{záměrná plocha}, do které musí částice padnout, aby se vůbec rozptýlila, je právě rovna ploše kolmého průřezu koule.

Chceme-li přejít do l-soustavy, musíme užít \eqref{17.4} k vyjádření $\chi$ pomocí $\theta_1$ podle \eqref{17.4}. Tento výpočet je úplně analogický k tomu, který byl proveden v řešení \hyperref[u16.2]{úlohy 2 v § 16} (neboť formálně se vztahy \eqref{17.4} a \eqref{16.5} zcela shodují). Při $m_1 < m_2$ (kde $m_1$ je hmotnost nalétávajících částic a $m_2$ hmotnost koule) dostaneme
\[ \D \sigma_1 = \frac{a^2}{4} \left[ 2 \frac{m_1}{m_2} \cos \theta_1 + \frac{1 + \left(\frac{m_1}{m_2}\right)^2 \cos 2\theta_1}{\sqrt{1 - \left(\frac{m_1}{m_2}\right)^2 \sin^2 \theta_1}} \right] \D o_1 \]
(přičemž $\D o_1 = 2\pi \sin \theta_1 \D \theta_1)$. Je-li naopak $m_2 < m_1$, bude místo toho platit
\[ \D \sigma_1 = \frac{a^2}{2} \frac{1 + \left(\frac{m_1}{m_2}\right)^2 \cos 2\theta_1}{\sqrt{1 - \left(\frac{m_1}{m_2}\right)^2 \sin^2 \theta_1}} \D \sigma_1. \]
Při $m_1 = m_2$ dostaneme
\[ \D \sigma_1 = a^2 |\cos \theta_1| \D o_1, \]
což je možno získat i přímým dosazením $\chi = 2\theta_1$ (podle \eqref{17.9}) do našeho vztahu pro $\D \sigma$.

Pro kouli, která byla na začátku v klidu, platí vždy $\chi = \pi - 2\theta_2$, a tak dostaneme
\[ \D \sigma_2 = a^2 |\cos \theta_2| \D o_2. \]

\example{18}{2} Pro týž případ vyjádřit účinný průřez jako funkci energie $\epsilon$, kterou rozptýlené částice ztratí.

\textbf{Řešení}. Energie, kterou ztratí částice $m_1$, je stejná jako energie, kterou koule $m_2$ kvůli srážce získá. Podle \eqref{17.5} a \eqref{17.7} máme
\[ \epsilon = E_2' = \half m_2 {v'}_2^2 = \frac{2 m_1^2 m_2}{(m_1 + m_2)^2} v_\infty^2 \sin^2 \half \chi = \epsilon_\text{max} \sin^2 \half \chi, \]
z čehož obdržíme
\[ \D \epsilon = \half \epsilon_\text{max} \sin \chi \D \chi. \]
To nakonec dosadíme do vztahu pro $\D \sigma$ z \hyperref[u18.1]{předchozí úlohy} a dostaneme
\[ \D \sigma = \pi a^2 \frac{\D \epsilon}{\epsilon_\text{max}}. \]
Rozdělení částic podle $\epsilon$ je tedy uniformní na celém intervalu od 0 až do $\epsilon_\text{max}$.

\example{18}{3} Jak závisí účinný průřez na rychlosti $v_\infty$ při rozptylu v poli $U \sim r^{-n}$?

\textbf{Řešení}. Podle \eqref{10.3} vidíme, že je-li potenciální energie homogenní stupně $k = -n$, musí pro podobné trajektorie platit $\rho \sim v^{-2/n}$, nebo-li též
\[ \rho = v_\infty^{-2/n} f(\chi) \]
(úhly odklonění $\chi$ jsou pro podobné trajektorie stejné). Dosadíme to do \eqref{18.6} a zjistíme, že
\[ \D \sigma \sim v_\infty^{-4/n} \D o. \]

\example{18}{4} Stanovit účinný průřez pro \clqq padání\crqq\ částic na střed pole $U = -\alpha/r^2$.

\textbf{Řešení.} Na střed pole \clqq padají\crqq\ jen ty částice, pro které platí nerovnost $2\alpha > m\rho^2 v_\infty^2$ (viz \eqref{14.11}), tedy jen takové, jejichž záměrná vzdálenost nepřevyšuje hodnotu $\rho_\text{max} = \sqrt{2\alpha/mv_\infty^2}$. Žádaný účinný průřez je tedy roven
\[ \sigma = \pi \rho_\text{max}^2 = \frac{2\pi \alpha}{mv_\infty^2}. \]

\example{18}{5} Totéž v poli $U = - \alpha r^{-n}$ ($n > 2, a>0$).

\textbf{Řešení}. Závislost efektivní potenciální energie
\[ U_e = \frac{m \rho^2 v_\infty^2}{2r^2} - \frac{\alpha}{r^n} \]
na $r$ má zhruba tvar vyobrazený na obr. 20. Maximum je v 
\[ \max U_e \equiv U_0 = \frac{(n-2)\alpha}{2} \left(\frac{m\rho^2 v_\infty^2}{\alpha n}\right)^{\frac{n}{n-2}}. \]
Na střed padají jen ty částice, u nichž je $U_0 < E$. Z rovnosti $U_0 = E$ dostaneme $\rho_\text{max}$ a z toho nakonec
\[ \sigma = \pi n(n-2)^{-1 + 2/n} \left(\frac{\alpha}{mv_\infty^2}\right)^{2/n}. \]

\example{18}{6} Stanovit účinný průřez pro padání částic s hmotností $m_1$ na povrch kulového tělesa s hmotností $m_2$ a poloměrem $R$, k němuž jsou tyto částice přitahovány podle Newtonova gravitačního zákona.

\textbf{Řešení}. Pád na povrch koule je podmíněn nerovností $r_\text{min} < R$, kde $r_\text{min}$ je nejmenší vzdálenost částic od středu koule. Nejvyšší možná hodnota $\rho$ je dána právě vztahem $r_\text{min} = R$, což vede na řešení rovnice $U_e(R) = E$, nebo-li
\[ \frac{m_1 v_\infty^2 \rho_\text{max}^2}{2R^2} - \frac{\alpha}{R} = \frac{m_1v_\infty^2}{2}, \]
kde $\alpha = \kappa m_1 m_2$ ($\kappa$ je gravitační konstanta). Dále jsme uvážili, že $m_2 \gg m_1$, díky čemuž je redukovaná hmotnost $\mu$ zhruba rovna $m_1$. Z toho nalezneme $\rho_\text{max}^2$ a získáme
\[ \sigma = \pi R^2 \left(1 + \frac{2 \kappa m_2}{R v_\infty^2}\right). \]
Při $v_\infty \to \infty$ se účinný průřez blíží ke geometrické ploše průřezu koule, což je i přirozené. {\footnotesize [ Při opravdu veliké rychlosti totiž pole nebude mít \clqq dost času\crqq\ na to, aby částici nějak vychýlilo. ] }

\example{18}{7} Stanovit pole $U(r)$, je-li známa závislost účinného průřezu na úhlu odklonění při zadané energii $E$. Předpokládá se, že $U(r)$ je monotónně klesající funkce $r$ (tedy jde o pole odpudivé), přičemž $U(0) > E, U(\infty) = 0$. (\emph{O. B. Firsov}, 1953.)

\textbf{Řešení.} Integrace $\D \sigma$ podle úhlu odklonění se provede podle vztahu
\[ \int\limits_\chi^\pi \deriv \sigma \chi \D \chi = \pi \rho^2. \]
Vidíme, že závisí jen na kvadrátu záměrné vzdálenosti, a tedy můžeme považovat za zadanou i funkci $\rho(\chi)$ (a s ní i $\chi(\rho)$).

Zaveďme nyní označení
\begin{align*}
	s &= 1/r, & x &= 1/\rho^2, & w &= \sqrt{1 - U/E}.
\end{align*}
S jeho pomocí můžeme zapsat vztahy \eqref{18.1} a \eqref{18.2} ve tvaru
\[ \frac{\pi - \chi(x)}{2} = \int\limits_0^{s_0} \frac{\D s}{\sqrt{xw^2 - s^2}}, \]
kde $s_0(x)$ je kořenem rovnice
\[ xw^2(s_0) - s_0^2 = 0. \]
Máme tedy integrální rovnici pro funkci $w(s)$. Tu můžeme vyřešit postupem obdobným tomu, který jsme už použili v \hyperref[p12]{§ 12}. Vydělíme obě strany rovnice $\sqrt{\alpha - x}$ a zintegrujeme podle $x$ od 0 do $\alpha$. To nám dá
\[ \int\limits_0^\alpha \frac{\pi - \chi(x)}{2} \frac{\D x}{\sqrt{\alpha - x}} = \int\limits_0^\alpha \int\limits_0^{s_0(x)} \frac{\D s \D x}{\sqrt{(xw^2 - x^2)(\alpha - x)}} = \ldots \]
Zase zaměníme pořadí integrace a opět zjistíme, že vnitřní integrál je roven $\pi$:
\[ \ldots = \int\limits_0^{s_0(\alpha)} \int\limits_{x(s_0)}^\alpha \frac{\D x \D s}{\sqrt{(xw^2 - x^2)(\alpha - x)}} = \pi \int\limits_0^{s_0(\alpha)} \frac{\D s}{w}. \]
Vlevo provedeme integraci per partes a získáme
\[ \pi \sqrt{\alpha} - \int\limits_0^\alpha \sqrt{\alpha - x} \deriv \chi x \D x = \pi \int\limits_0^{s_0(\alpha)} \frac{\D s}{w}. \]
Tento vztah diferencujeme podle $\alpha$ a místo $s_0(\alpha)$ budeme psát prostě $s$. V souladu s tím pak zaměníme $\alpha$ za $s^2 / w^2$. V diferenciálech pak rovnice bude vypadat takto:
\[ \pi \D\left(\frac s w\right) - \half \D\left(\frac{s^2}{w^2}\right) \int\limits_0^{s^2/w^2} \frac{\chi'(x) \D x}{\sqrt{\frac{s^2}{w^2} - x}} = \frac{\pi}{w} \D s \]
a po úpravě
\[ -\pi \D \ln w = \D\left(\frac s w\right) \int\limits_0^{s^2/w^2} \frac{\chi'(x) \D x}{\sqrt{\frac{s^2}{w^2} - x}}.\]
Tuto rovnici je již možno přímo integrovat. Na pravé straně pak zase prohodíme pořadí integrace podle $x$ a $s/w$. Když si uvědomíme, že při $s = 0$ (což odpovídá $r \to \infty$) má být $w = 1$ (to značí $U = 0$), a když se vrátíme k původnímu označení $r$ a $\rho$, dostaneme nakonec výsledek ve tvaru
\[ w = \exp \left\{ \frac 1 \pi \int\limits_{rw}^\infty \arch \frac{\rho}{rw} \deriv \chi \rho \D \rho \right\} = \exp \left\{ - \frac 1 \pi \int\limits_{rw}^\infty \frac{\chi(\rho) \D \rho}{\sqrt{\rho^2 - r^2 w^2}} \right\}. \]
Tento vzorec určuje, i když bohužel jen implicitně, závislost $w(r)$ (a tím i $U(r) = E(1 - w^2)$) při všech $r > r_\text{min}$, tj. v té oblasti hodnot $r$, kterou opravdu částice se zadanou energií prochází.

\normalsize

\section{Rutherfordův vzorec}\label{p19}

Jedna z důležitých aplikací předchozích výsledků je zkoumání rozptylu nabitých částic v coulombovském poli.

Když do \eqref{18.4} dosadíme $U = \alpha / r$ a provedeme elementární integraci, dostaneme
\[ \phi_0 = \arccos \frac{\alpha / mv_\infty^2 \rho}{\sqrt{1 + (\alpha/mv_\infty^2 \rho)^2}}. \]
Vyjádříme-li z toho $\rho$, dostaneme
\[ \rho^2 = \frac{\alpha^2}{m^2 v_\infty^4} \tg^2 \phi_0, \]
nebo pro úhel $\chi$, pro který podle \eqref{18.1} platí $\phi_0 = (\pi - \chi)/2$:
\begin{equation} \label{19.1}
	\rho^2 = \frac{\alpha^2}{m^2 v_\infty^4} \cotg^2 \half \chi.
\end{equation}
Diferencujme tento výraz podle $\chi$ a dosaďme do \eqref{18.7} nebo do \eqref{18.8}; tím obdržíme
\begin{equation} \label{19.2}
	\D \sigma = \pi \left(\frac{\alpha}{mv_\infty^2}\right)^2 \frac{\cos \half \chi}{\sin^3 \half \chi} \D \chi,
\end{equation}
nebo
\begin{equation} \label{19.3}
	\D \sigma = \pi \left(\frac{\alpha}{mv_\infty^2}\right)^2 \frac{\D o}{\sin^4\half \chi}.
\end{equation}
To je tak řečený \emph{Rutherfordův vzorec}. Poznamenejme ještě, že účinný průřez nezávisí na znamení $\alpha$. Odvozený výsledek se tedy týká coulombovského pole jak přitažlivého, tak i odpudivého.

Vztah \eqref{19.3} dává účinný průřez ve vztažné soustavě, ve které je těžiště soustavy v klidu. Přechod k laboratorní soustavě se udělá opět pomocí vztahů \eqref{17.4}. Pro částice, které byly na začátku v klidu, zase dosadíme do \eqref{19.2} $\chi = \pi - 2\theta_2$:
\begin{equation} \label{19.4}
	\D \sigma_2 = 2\pi \left(\frac{\alpha}{mv_\infty^2}\right)^2 \frac{\sin\theta_2}{\cos^3 \theta_2} \D \theta_2 = \left(\frac{\alpha}{mv_\infty^2}\right)^2 \frac{\D o_2}{\cos^3 \theta_2}.
\end{equation}
Pro nalétávající částice v l-soustavě, jak jistě čtenář po projití předchozích paragrafů chápe, je Rutherfordův vzorec velmi ohromný a neumělý. Podívejme se tedy jen na dva specifické případy.

Je-li hmotnost $m_2$ částice, na které se rozptyl děje, velká ve srovnání s hmotností $m_1$ nalétávajících částic, platí zhruba $\chi \approx \theta_1$ a $\mu \approx m_1$. Pak dostaneme
\begin{equation}\label{19.5}
	\D \sigma_1 = \left(\frac{\alpha}{4E_1}\right)^2 \frac{\D o_1}{\sin^4 \half \theta_1},
\end{equation}
kde $E_1 = \half m_1 v_\infty^2$ je energie nalétávajících částic.

Jsou-li nakonec hmotnosti obou částic stejné, je podle \eqref{17.9} $\chi = 2\theta_1$ a dosazení do \eqref{19.2} dá
\[ \D \sigma_1 = 2\pi \left(\frac{\alpha}{E_1}\right)^2 \frac{\cos \theta_1}{\sin^3 \theta_1} \D \theta_1 = \left(\frac{\alpha}{E_1}\right)^2 \frac{\cos \theta_1}{\sin^4 \theta_1} \D o_1. \]
Jestliže jsou stejné nejen hmotnosti obou částic, ale obě tyto částice jsou úplně identické, pak už nemá smysl po srážce tyto dvě částice rozlišovat. Obecný účinný průřez pro ně dostaneme, když sečteme $\D \sigma_1$ a $\D \sigma_2$ a $\theta_1$ a $\theta_2$ nahradíme jediným symbolem $\theta$:
\begin{equation} \label{19.7}
	\D \sigma = \left(\frac{\alpha}{E_1}\right)^2 \left[ \frac{1}{\sin^4 \theta} + \frac{1}{\cos^4 \theta} \right] \cos \theta \D o.
\end{equation}

Ještě se vraťme k obecnému vztahu \eqref{19.2} a určeme s jeho pomocí rozdělení částic podle toho, kolik kvůli rozptylu ztratily energie. Při libovolných hmotnostech nalétávající ($m_1$) a rozptylující ($m_2$) částice dostane druhá z nich díky srážce rychlost, kterou v t-soustavě označíme symbolem
\[ v'_2 = \frac{2m}{m_1 + m_2} v_\infty \sin \half \chi \]
(viz \eqref{17.5}). Z toho vidíme, že druhá částice, která byla původně v klidu, bude mít po srážce energii
\[ \epsilon = \half m_2 v'_2 = \frac{2 \mu^2}{m_2} v_\infty^2 \sin^2 \half \chi, \]
a to je zároveň i energie, kterou musela nalétávající částice ztratit. Vyjádříme z toho $\sin\half\chi$ a dosadíme za něj do \eqref{19.2}, čímž obdržíme
\begin{equation} \label{19.8}
	\D \sigma = 2\pi \frac{a^2}{m_2 v_\infty^2} \frac{\D \epsilon}{\epsilon^2}.
\end{equation}
Tento vztah tedy stanovuje účinný průřez jako funkci ztráty energie při rozptylu $\epsilon$; tato přitom může mít libovolné hodnoty mezi nulou a $\epsilon_\text{max} = 2m^2v_\infty^2/m_2$.

{\centering\bfseries\Large Cvičení

}

\small

\example{19}{1} Najít účinný průřez rozptylu v poli $U = \alpha / r^2$ ($\alpha > 0$).

\textbf{Řešení}. Úhel odklonění:
\[ \chi = \pi\left[1 - \frac{1}{\sqrt{1 + \frac{2\alpha}{m\rho^2 v_\infty^2}}} \right]. \]
Účinný průřez:
\[ \D \sigma = \frac{2\pi^2\alpha}{mv_\infty^2} \frac{\pi - \chi}{\chi^2(2\pi - \chi)^2} \frac{\D o}{\sin\chi}. \]

\example{19}{2} Najít účinný průřez rozptylu na kulové potenciálové jámě poloměru $a$ a hloubky $U_0$ (potenciál tedy má tvar $U = 0$ při $r > a$ a $U = -U_0$ při $r<a$).

\wfig{21}{8cm}


\textbf{Řešení}. Uvnitř jámy se dráha částice bude lámat, a to jak při vstupu, tak i při výstupu, jak je vidět na obrázku. Z \hyperref[u7.1]{úlohy k § 7} už víme, že úhly dopadu $\alpha$ a lomu $\beta$ jsou vázány jakýmsi \clqq Snellovým zákonem\crqq\ ve tvaru
\begin{align*}
	\frac{\sin \alpha}{\sin\beta} &= n, & n &= \sqrt{1 + 2U_0/mv_\infty^2}.
\end{align*}
Úhel odklonění $\chi = 2(\alpha - \beta)$. Proto máme
\[ \frac 1 n = \frac{\sin\beta}{\sin\alpha} = \frac{\sin(\alpha - \half\chi)}{\sin\alpha} = \frac{\sin\alpha \cos\half\chi - \sin\half\chi \cos\alpha}{\sin\alpha} = \cos\half\chi - \cotg\alpha \sin\half\chi. \]
Z obrázku je zřejmé, že platí
\[ a \sin \alpha = \rho. \]
{\footnotesize [ Z pravoúhlého trojúhelníka daného středem kružnice, místem vstupu paprsku a kolmicí z tohoto místa vstupu na tu čárkovanou přímku, která je rovnoběžná se vstupujícím paprskem. ] } To nám umožní získat vztah mezi $\rho$ a $\chi$ ve tvaru
\[ \rho^2 = a^2 \frac{n^2 \sin^2 \half \chi}{n^2 - 2n\cos\half\chi + 1}. \]
Nakonec budeme tuto rovnost diferencovat a obdržíme účinný průřez ve tvaru
\[ \D \sigma = \frac{a^2 n^2}{4 \cos\half\chi} \frac{(n \cos\half\chi - 1)(n - \cos\half\chi)}{(n^2 - 2n\cos\half\chi + 1)^2} \D o. \]
Úhel $\chi$ může nabývat hodnot od nuly (při $\rho = 0$ do $\chi_\text{max}$ (při $\rho = a$), které se zjistí ze vztahu
\[ \cos\half\chi_\text{max} = \frac 1 n. \]
Úplný účinný průřez se získá integrací $\D \sigma$ přes všechny úhly kužele $\chi < \chi_\text{max}$ a je roven, jak se rozumí snad samo sebou, geometrické ploše průřezu jámy $\pi a^2$.

\normalsize

\section{Rozptyl pod malými úhly} \label{p20}

Výpočet účinného průřezu se značně zjednoduší, pokud se budeme obírat jenom rozptyly s velkými záměrnými vzdálenostmi, tedy takovými, na které se už pole $U$ jeví tak slabým, že úhly odklonění budou malé. Navíc můžeme rovnou provést odvození v laboratorní soustavě, aniž bychom se opírali o soustavu spojenou s těžištěm.

Vybereme osu $x$ tak, aby byla rovnoběžná s hybností nalétávajících částic před srážkou (mají pořád hmotnost $m_1$) a osu $y$ tak, aby se celý rozptyl odehrával jen v rovině $xy$. Dále označíme symbolem $\vv p'_1$ hybnost částice po odklonění. Hned z toho máme jednoduchou rovnost
\[ \sin \theta_1 = p'_{1y} / p'_1. \]
Pro malá odklonění je možno přibližně zaměnit sinus příslušným obloukem a též předpokládat, že hybnost po odklonění je zhruba rovna původní hybnosti $p_1 = m_1v_\infty$:
\begin{equation} \label{20.1}
	\theta_1 \approx p'_{1y} / m_1v_\infty.
\end{equation}
Dále použijeme toho, že $\dot p_y = F_y$. Úplný přírůstek hybnosti ve směru osy $y$ je tedy roven
\begin{equation} \label{20.2}
	p'_{1y} = \int\limits_{-\infty}^\infty F_y \D t.
\end{equation}
Pro sílu přitom platí
\[ F_y = -\pderiv U y = -\deriv U r \pderiv r y = -\deriv U r \frac y r. \]
Jelikož integrál \eqref{20.2} už v sobě obsahuje malou veličinu $U$, budeme při jeho vyčíslování předpokládat, že se částice nebude vůbec odklánět od původního směru letu (tedy poletí po přímce $y = \rho$) a že se bude pohybovat rovnoměrně rychlostí $v_\infty$. Za těch předpokladů dosadíme do \eqref{20.2}
\begin{align*}
	F_y &= -\deriv U r \frac \rho r, & \D t = \frac{\D x}{v_\infty},
\end{align*}
díky čemuž dostaneme
\[ p'_{1y} = -\frac{\rho}{v_\infty} \int\limits_{-\infty}^\infty \deriv U r \frac{\D x}{r}. \]

Nakonec přejdeme od integrace podle $x$ k integraci podle $r$. Jelikož platí $r^2 = x^2 + \rho^2$, změní se $r$ při průchodu $x$ od $-\infty$ až do $\infty$ tak, že z $\infty$ bude postupně klesat k $\rho$ a pak zase růst do $\infty$. Integrál tedy přejde na dvojnásobek integrálu podle $r$ s mezemi od $\rho$ do $\infty$, přičemž za $\D x$ dosadíme
\[ \D x = \frac{r \D r}{\sqrt{r^2 - \rho^2}}. \]
Nakonec tedy pro úhel rozptylu \eqref{20.1} dostaneme výraz \footnote{Jestliže bychom totéž provedli v soustavě spojené s těžištěm, dostali bychom pro $\chi$ úplně stejný vztah, až na to, že místo $m_1$ bychom psali redukovanou hmotnost $\mu$. To souhlasí s tím, že malé úhly $\theta_1$ a $\chi$ mají být spolu podle \eqref{17.4} svázány vztahem
\[ \theta_1 = \frac{m_2}{m_1+m_2} \chi. \]}
\begin{equation} \label{20.3}
	\theta_1 = -\frac{2\rho}{m_1v_\infty^2} \int\limits_\rho^\infty \deriv U r \frac{\D r}{\sqrt{r^2 - \rho^2}},
\end{equation}
čímž je určena hledaná závislost $\theta_1$ na $\rho$ při malém odklonění. Účinný průřez v l-soustavě se pak dostane podle stejného vztahu, jaký je v \eqref{18.8} (s $\theta_1$ místo $\chi$), přičemž $\sin\theta_1$ i zde zaměníme za $\theta_1$:
\begin{equation} \label{20.4}
	\D \sigma = \left| \deriv{\rho}{\theta_1} \right| \frac{\rho(\theta_1)}{\theta_1} \D o_1.
\end{equation}

{\centering\bfseries\Large Cvičení

}

\small

\example{20}{1} Získat vztah \eqref{20.3} ze vzorce \eqref{18.4}.

\textbf{Řešení.} Přepíšeme vztah \eqref{18.4} ve tvaru
\[ \phi_0 = -\pderiv{}{\rho} \int\limits_{r_\text{min}}^\infty \sqrt{1 - \frac{\rho^2}{r^2} - \frac{2U}{mv_\infty^2}} \D r, \]
Díky malosti $U$ aproximujeme odmocninu diferenciálem a $r_\text{min}$ prohlásíme přibližně za $\rho$:
\[ \phi_0 = \int\limits_\rho^\infty \frac{\rho \D r}{r^2 \sqrt{1 - \frac{\rho^2}{r^2}}} + \pderiv{}{\rho} \int\limits_\rho^\infty \frac{U(r) \D r}{mv_\infty^2 \sqrt{1 - \frac{\rho^2}{r^2}}}. \]
První integrál je roven $\pi/2$. Druhý integrál rozepíšeme per partes a dostaneme
\[ \chi = \pi - 2\phi_0 = 2 \pderiv{}{\rho} \int\limits_\rho^\infty \frac{\sqrt{r^2 - \rho^2}}{mv_\infty^2} \deriv U r \D r = - \frac{2\rho}{mv_\infty^2} \int\limits_\rho^\infty \deriv U r \frac{\D r}{\sqrt{r^2 - \rho^2}}, \]
což je ekvivalentní \eqref{20.3}.

\example{20}{2} Stanovit účinný průřez rozptylu při odklonění o malé úhly v potenciálu $U = \alpha r^{-n}$ ($n > 0$).

\textbf{Řešení.} Podle \eqref{20.3} má platit
\[ \theta_1 = \frac{2\rho a n}{m_1 v_\infty^2} \int_\rho^\infty \frac{\D r}{r^{n+1} \sqrt{r^2 - \rho^2}}. \]
Substitucí $u = \rho^2/r^2$ se integrál převede na Eulerův beta-integrál. Ten je možno vyjádřit gamma-funkcemi. Provedše, dostaneme
\[ \theta_1 = \frac{2\alpha\ \sqrt{\pi}}{m_1 v_\infty^2 \rho^n} \frac{\Gamma\left(\frac{n+1}{2}\right)}{\Gamma\left(\frac n 2\right)}. \]
Vyjádříme $\rho$ pomocí $\theta_1$ a dosadíme do \eqref{20.4}, čímž se dobereme výsledku
\[ \D \sigma = \frac 1 n \left[ \frac{2\ \sqrt \pi \Gamma\left(\frac{n+1}{2}\right)}{\Gamma\left(\frac n 2\right)} \frac{\alpha}{m_1 v_\infty^2} \right]^{\frac 2 n} \theta_1^{-2\left(1 + \frac 1 n\right)} \D o_1. \]
